\chapter{Ausblick}
Kein Prototyp ist perfekt. Eine Fortsetzung der Untersuchung könnte interessante Erkenntnisse liefern und würde eine gute Basis für eine Weiterentwicklung anbieten. Denn, ein Lasttest gehört in den Softwaretest-Prozess jeder produktiven Anwendung und jedes Softwareprojekts. Daher besteht vermutlich Bedarf an einem ausgefeilten Lasttest-Service, der völlig automatisiert bereitgestellt werden kann (wie z.B. die Lösung von \cite{LuPonK8s2018}) und dabei generisch gestaltet ist. 

Eine mögliche generische Lasttest-Lösung wäre, anhand Templates und ausgelagerten Konfigurationen, leicht änderbare Versionen und Varianten solches Service anbieten zu können. Die steigende Popularität von Helm Charts deutet darauf hin, dass die Verwendung von Templates und einer gesonderten Verwaltung von Konfigurationen, außerhalb der YAML-Definitionsdateien der Kubernetes-Objekte, sich immer mehr verbreiten werden.

Wie der Softwerker Magazin (Mai 2019) berichtet, ist Helm kürzlich in den Incubator innerhalb der Cloud Native Computing Foundation (CNCF) aufgestiegen. Das bedeutet, dass seine Unabhängigkeit gewährleistet ist. Damit kann die DB Systel mit dem Helm Einsatz eigene generische Lösungen aufbauen, welche die Anzahl an projektspezifischen Umsetzungen reduzieren könnte. Der Helm Paketmanager verspricht, eine Menge der Probleme bei Verwaltung und Deployment von Applikationen auf Kubernetes zu lösen. Damit könnte eine massive Anzahl an %menschlichen 
Ressourcen aller Art freigesetzt werden.
%Ebenfalls durch die postulierte Stärkung der Akzeptanz, welche an dieser Stelle die sozialpsychologische Komponente aus dem Fazit aufgreift, und welche scheinbar das größte Hindernis bei der Häufigkeit ihrer realen Anwendung in Unternehmen darstellt (Quelle), ebnet sie maßgebend die Zukunft der(Weiterentwicklung).... 

Die Muster für verteilte Systeme, welche hier behandelt wurden, waren das Sidecar Single-Node-Muster, das koordinierte Batch-Verarbeitung Muster, das lastverteiltes repliziertes Serving Muster und schließlich das Kubernetes Job-Muster. Die erstaunlichen Konsequenzen der Anwendung des Job-Musters wurden ebenfalls dokumentiert.
Für die Anwendungen %den Einsatz von Mustern 
in der Cloud gibt es bereits eine Menge fertiger Muster-Lösungen, die verwendet werden können, wie z.B. ein Log-Kurier-Service. Diese sind aber weiterhin ausbaufähig. Besonders von Interesse ist eine Entwicklung der Lösung für Aggregierung der Testergebnisse im Job-basierten verteilten Lasttest, weil solche Lösung die Auswertung %des Testdurchlaufs 
wesentlich vereinfachen kann und die weitere Automatisierung von cloud-basierten Lasttesten ermöglichen wird.
  
Ebenfalls wäre ein weiteres Forschungsgebiet, welches es zu erschließen gäbe, eine zusammenhängende Untersuchung und Anwendung von weiteren verteilten Mustern - denn %Cloud-Computing heute ist die primäre Option und nicht mehr nur eine von vielen Möglichkeiten.
\begin{quotation}
	\begin{quote}
	\glqq
	In Zeiten des digitalen Wandels ist Cloud-Computing heute die primäre Option und nicht mehr nur eine von vielen Möglichkeiten.\grqq\cite{CW2018}.
\end{quote}
\end{quotation}


% Es öffnet sich dadurch eine ganze Landschaft von Mustern für verteilte Systeme - skalierbare und zuverlässige Services, die bei weitem noch nicht ausreichend erforscht ist.



%Muster / Pattern